<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>ops on El blog de J. Carlos</title><link>https://josecarlos.me/categories/ops/</link><description>Recent content in ops on El blog de J. Carlos</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>es-ES</language><lastBuildDate>Fri, 26 Feb 2021 10:00:50 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://josecarlos.me/categories/ops/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Mi nueva infraestructura. Proxmox + Private Network + Terraform + VPN + Kubernetes (Rancher)</title><link>https://josecarlos.me/p/mi-nueva-infraestructura/</link><pubDate>Fri, 26 Feb 2021 10:00:50 +0000</pubDate><guid>https://josecarlos.me/p/mi-nueva-infraestructura/</guid><description>Hasta el momento, tenía contratado 4 VPS con una capacidad bastante limitada dónde he desplegado mis dos principales proyectos personales, tungsteno.app y josecarlos.me. En estos servidores virtuales tenía desplegado un clúster de Kubernetes con un total de 4vCPU y 8GB de RAM.
En las últimas semanas, he estado atento a las ofertas de servidores dedicados de Kimsufi, una empresa que alquila servidores dedicados antiguos a un precio reducido, y he conseguido contratar el servidor KS-11, por tanto, ahora tengo una CPU de 8 hilos y 16 GB de RAM, y aunque es lento, también dispongo de 2TB de disco HDD.</description></item><item><title>Varnish: ¿Cómo mantengo un sitio siempre online y evitos peticiones extras al backend?</title><link>https://josecarlos.me/p/varnish-mostrar-la-cache-cuando-se-caiga-el-backend/</link><pubDate>Sat, 10 Oct 2020 16:01:50 +0000</pubDate><guid>https://josecarlos.me/p/varnish-mostrar-la-cache-cuando-se-caiga-el-backend/</guid><description>¿Qué es Varnish? Varnish es un sistema de cache que se utiliza principalmente para cubrir las siguientes necesidades:
Cachear nuestros sitios webs para reducir la carga del backend. Acelerar la carga de estáticos para cargarlo directamente en la RAM. &amp;hellip; Varnish tiene una documentación bastante completa que es pública para todo el mundo y podemos consultar directamente en:
https://varnish-cache.org/docs/6.5/ Una de las configuraciones más interesantes de Varnish nos permite configurar cuanto tiempo debe de estar un objeto en la cache.</description></item></channel></rss>